# React

## Что такое React?

React - это библиотека для создания пользовательских интерфейсов, разработанная Facebook. Она позволяет разработчикам строить одностраничные приложения (SPA), создавая компоненты, которые могут быть переиспользованы и легко управляются.

**Плюсы React:** 
1. **Производительность**: Благодаря виртуальному DOM и эффективному обновлению интерфейса, приложения на React могут работать быстрее.
2. **Переиспользуемость компонентов**: Компоненты можно легко переиспользовать в разных частях приложения, что ускоряет разработку.
3. **Широкое сообщество**: React имеет большое сообщество разработчиков, что означает множество ресурсов, документации и готовых решений. 
4. **Гибкость**: React можно использовать как для создания простых приложений, так и для сложных корпоративных решений. 
5. **Поддержка мобильной разработки**: С помощью React Native можно создавать мобильные приложения с использованием тех же компонентов и логики. 

**Минусы React:** 
1. **Крутая кривая обучения**: Для новичков может быть сложно понять концепции, такие как состояние, жизненный цикл компонентов и хуки. 
2. **Сложность настройки**: Хотя React сам по себе прост в использовании, настройка окружения для разработки может быть сложной из-за необходимости интеграции с другими библиотеками. 
3. **Частые обновления**: Быстрые изменения в библиотеке могут привести к необходимости обновления приложений и адаптации к новым версиям. 
4. **Необходимость в дополнительных библиотеках**: Для полноценной разработки часто требуется использование сторонних библиотек для управления состоянием, маршрутизации и т.д., что может увеличить сложность проекта.
5. **Отсутствие строгой структуры**: В отличие от некоторых фреймворков, таких как Angular, React не предлагает строгую архитектуру, что может привести к несогласованности в больших проектах. 
## Перечислите особенности React?

1. **Компонентный подход**: React основан на принципе разделения интерфейса на независимые и переиспользуемые компоненты. Каждый компонент может иметь собственное состояние и логику. 
2. **JSX**: React использует JSX (JavaScript XML), что позволяет писать HTML-подобный код в JavaScript. Это делает код более читаемым и удобным для разработки. 
3.  **Virtual DOM**: React использует виртуальное представление DOM для повышения производительности, обновляя только те части интерфейса, которые изменились.
4. **Однонаправленный поток данных**: Данные в React передаются сверху вниз (от родительского компонента к дочернему), что упрощает отслеживание изменений и управление состоянием. 
5. **Управление состоянием**: React предоставляет различные способы управления состоянием компонентов (например, с помощью хуков, контекста или сторонних библиотек, таких как Redux). 
6. **Сторонние библиотеки и экосистема**: React имеет богатую экосистему с множеством библиотек и инструментов, таких как React Router для маршрутизации, Redux для управления состоянием и многие другие.

## Что Такое JSX?

JSX (JavaScript XML) — это синтаксис, который позволяет писать HTML-подобный код в JavaScript. Он используется principalmente в библиотеке React для описания интерфейсов пользовательского взаимодействия. JSX позволяет разработчикам комбинировать JavaScript и разметку, что делает код более читаемым и понятным.

## Что такое Virtual DOM? Как он работает с React?

Virtual DOM нам нужен для того чтобы каждый раз не обновлять реальный DOM.
В Reacte где используется Virtual DOM сначала изменение происходит именно в Виртуальном DOMe а потом в реальном.
Virtual DOM - это копия реального DOMa но поскольку она находиться в памяти компьютера а не на экране пользователя изменение происходит здесь намного быстрее.
Virtual DOM намного легковеснее и не обладает большим количеством свойств и методов. Т.е. там нужные свойства и методы которые нужны нам для рендеринга компонентов интерфейсов.
Когда мы делаем какие то изменения в интерфейсе React создает новую версию Виртуального DOMa 

React использует виртуальный DOM для оптимизации производительности. При изменении компонента, React создает новое дерево виртуального DOM, сравнивает его с предыдущим деревом и определяет, какие элементы нужно обновить. Затем React обновляет только те элементы, которые изменились. Это позволяет сократить количество операций с реальным DOM и повысить скорость работы приложения.

Преимущество:
1. Быстродействие
	Обновление реального ДОМА может быть медленным, особенно когда обновление много. Виртуальный DOM позволяет сначала вести изменение в виртуальную копию, а потом эффективно обновить Реальный DOM
2. Эффективность
	 React сравнивает старую и новую версию виртуального DOMa чтобы выяснить какие изменения необходимо внести уже в Реальный DOM. Это означает что React обновляет те части Реального DOMa который действительно изменились. А не обновляет весь DOM целиком каждый раз.
3. Упрощение разработки. Работа с виртуальном DOMom проще чем напрямую взаимодействовать с реальном DOMom
4. Отзывчивость приложений. Приложение являются более быстрыми и отзывчивыми.

## Для чего нужен атрибут key при рендере списков?

Ключи Реакту нужны для того чтобы запомнить какой компонент уже рисовал под этим ключом. Если у нас ключи всегда одинаковые то тогда React не замарачивается и не перерисовывает компоненту который он рисовал уже ранее.

## Что такое PureComponent?

PureComponent - это компонент в React, который автоматически реализует метод shouldComponentUpdate, который поверхностно сравнивает новые и старые пропсы и состояние компонента и определяет, нужно ли перерисовывать компонент. Используется для решения проблемы ререндера от родителя.

```js
class App extends PureComponent {
  state = {
    count: 0,
  };
  render() {
    return (
      <div>
        <AddMe
          count={this.state.count}
          onClick={() => this.setState({ count: this.state.count + 0 })}
        />
      </div>
    );
  }
}

class AddMe extends React.Component {
  render() {
    console.info(`I am rendered at ${Date.now()}`);
    return (
      <div onClick={() => this.props.onClick()}>
        <h1>{this.props.count}</h1>
      </div>
    );
  }
}
```

## Что такое Компонент высшего порядка (Higher-Order Component/HOC)?

Компонент высшего порядка (Higher-Order Component, HOC) — это функция в React, которая принимает компонент и возвращает новый компонент. HOC позволяет переиспользовать логику компонентов. Такой подход часто используется для управления состоянием, обработкой данных и предоставления дополнительных свойств компонентам.

HOC не изменяют исходный компонент, а оборачивают его, добавляя новую функциональность.


## Разница между управляемыми (controlled) и не управляемыми (uncontrolled) компонентами?

**Управляемые компоненты (controlled components)** - это компоненты, у которых значения состояний и свойств контролируются React. С помощью вызова setState или хука useState вызываемых внутри обработчиков элементов форм. 

**Неуправляемые компоненты (uncontrolled components)** - это компоненты, значения которых контролируются DOM-элементами, а не React. Они изолированы от реакт.

Основная разница между управляемыми и неуправляемыми компонентами заключается в том, что управляемые компоненты позволяют контролировать значения компонента из родительского компонента, тогда как неуправляемые компоненты работают независимо от React и контролируются DOM-элементами.

## Стадии жизненного цикла компонента в React?

#### Этапы

1. Initialization - начальное инициализация компонента, где мы например устанавливаем начальное состояние.
2. Mounting(создание компонента)- компонент создается и вставляется в DOM.
3. Updating (обновление компонента) - компонент обновляется при изменении состояния или пропсов.
4. Unmounting (удаление компонента) - компонент удаляется из DOM.
5. Error Handling (обработка ошибок) - обработка ошибок в компоненте в классовых компонентах.

## Методы жизненного цикла компонента в React?

1. **Mounting (Создание)**:
    - **`constructor()`**: Метод конструктор вызывается первым при создании экземпляра компонента. Используется для инициализации состояния (**`state`**).
    - **`render()`**: (ОБЯЗАТЕЛЬНЫЙ!) возвращает JSX-разметку.
    - **`componentDidMount()`**: Вызывается сразу после монтирования компонента. Здесь можно выполнять побочные эффекты, например, запросы к серверу.
2. **Updating (Обновление)**:
		Если мы вызываем setState либо изменились props и опять вызывается метод render()
    - **`render()`**: возвращает новую JSX-разметку.
    - **`componentDidUpdate()`**: Вызывается после обновления компонента. Здесь можно выполнять действия в ответ на обновление.
3. **Unmounting (Размонтирование)**:
    - **`componentWillUnmount()`**: Метод вызывается перед тем, как компонент будет удален из DOM. Используется для выполнения дополнительных действий перед удалением компонента, например, для отмены подписок на события или очистки ресурсов.
4. **Error Handling (Обработка ошибок)**:
    - **`componentDidCatch()`**: Метод вызывается после того, как дочерний компонент бросил ошибку. Используется для логирования ошибок или отправки их на сервер.

## Что делает метод shouldComponentUpdate?

Метод `shouldComponentUpdate` является одним из жизненных циклов компонентов в React (в классовых компонентах). Он используется для оптимизации производительности компонентов, определяя, нужно ли перерисовывать компонент при изменениях в его состоянии или пропсах. Этот метод вызывается перед методом `render`, и если он возвращает `false`, компонент не будет перерисован.

1. Без использования shouldComponentUpdate. При нажатии на кнопку 0 перерисовывается компонента.
```js
class App extends React.Component {
  state = {
    count: 0,
  }

  render() {
      return (
        <div>
          <AddMe
            count={this.state.count}
            onClick={() => this.setState({ count: this.state.count + 1 })}
          />
        </div>
      );
  }
}


class AddMe extends React.Component {
  render() {
    console.info(`I am rendered at ${Date.now()}`);
    return (
      <div onClick={() => this.props.onClick()}>
        <h1>{this.props.count}</h1>
      </div>
    );
  }
}
```

1. С использованием shouldComponentUpdate. Компонента не перерисовывается
```js
class App extends React.Component {
  state = {
    count: 0,
  };

  render() {
    return (
      <div>
        <AddMe
          count={this.state.count}
          onClick={() => this.setState({ count: this.state.count + 1 })}
        />
      </div>
    );
  }
}

class AddMe extends React.Component {
  shouldComponentUpdate(nextProps) {
    if (nextProps.count === this.props.count) {
        return false;
    }
    return true
  }
  render() {
    console.info(`I am rendered at ${Date.now()}`);
    return (
      <div onClick={() => this.props.onClick()}>
        <h1>{this.props.count}</h1>
      </div>
    );
  }
}
```

## Что такое React Reconciliation?

![[Pasted image 20250303181741.png]]

1) У нас есть какое дерево компонентов. После перерисовки нашего приложения React вызывая все компоненты получает ui tree(дерево интерфейсов) в котором каждая Node соответствует каждому JSX тегу. 
2) Noda яв-ся React элемент любой(там div,span, другой компонент и т.д.). Эти Nodы тоже выстраиваются в древовидную структуру
3) А затем на основании Node дерева React отрисовывает конечный DOM-дерево

Потом происходит например rerender 
В результате rerendera возвращает новое дерево ui tree. И это новое дерево если состояние поменялось возвращает нам измененный ui tree.

![[Pasted image 20250303184034.png]]

1) Оранжевый цвет поменялся атрибут 
2) Синий цвет поменялся тег, был div а стал span
3) Красный цвет был удален

> [!info ] У нас была старая ui tree и появилось новая ui tree. Дальше React их сравнивает. И на основании этого сравнения уже вносится точечные изменения в наше DOM-дерево

>[!error] И возникает проблема как сравнить 2 дерева. Алгоритм O(n^3). Это будет очень долго. Скорость низкая

Поэтому есть механизм React Reconciliation который сравнивает дерево отображений. Этот механизм работает сложность O(n). Добились с помощью эверистических правил и это уже достаточно быстро.

Есть 3 основных правил механизм сравнения деревьев 
1) Элементы сравниваются последовательно. React проверяет элементы сверху вниз.

было
```html
	<div>1</div>
	<div>2</div>
	<div>3</div>
```

стало

```html
	<div>3</div>
	<div>2</div>
	<div>1</div>
```
Обновятся 1 и 3 элементы

2) Если у элемента меняется тип, то он полностью выкидывает всё что он знал о том что там было и заново перерисовывает всё.

было
```html
	<div>1</div>
	<div>2</div>
	<div>3</div>
```
стало
```html
	<Layout>
		<div>3</div>
	</Layout>
	<div>2</div>
	<div>1</div>
```
Первый элемент будет `<div>1</div>` уничтожен и построен заново, а третий элемент обновится на 1.

3) Мы можем указать key для изменения порядка элементов без перемонтирования
было
```html
	<div key="1">1</div>
	<div key="2">2</div>
	<div key="3">3</div>
```

стало
```html
	<div key="3">3</div>
	<div key="2">2</div>
	<div key="1">1</div>
```
Элементы переместятся


## Что такое портал (Portal)?

Portal — это компонент, который мы можем рендерить в DOM вне иерархии нашего компонента Это полезно, когда вам нужно, чтобы элемент, например, модальное окно или всплывающее меню, отображался поверх других элементов, но вы хотите сохранить его в логической иерархии компонентов.

Порталы создаются с помощью функции `ReactDOM.createPortal()`, которая принимает два аргумента: сам элемент, который вы хотите отобразить, и узел DOM, в который вы хотите его рендерить.

```js
import React from 'react';
import ReactDOM from 'react-dom';

function Modal({ children, onClose }) {
  return ReactDOM.createPortal(
    <div className="modal">
      <button onClick={onClose}>Close</button>
      {children}
    </div>,
    document.getElementById('modal-root') // Убедитесь, что этот элемент есть в вашем HTML
  );
}
```

## Что такое контекст (Context)?

**Контекст (Context)** - это механизм в React, который позволяет передавать данные глубоко вниз по иерархии компонентов без необходимости явно передавать их через пропсы каждому компоненту.

Контекст создается с помощью метода **React.createContext(defaultValue)**, где **defaultValue** - значение по умолчанию для контекста. Затем, любой компонент может получить доступ к контексту с помощью метода **Context.Consumer** или использовать **Context.Provider** для изменения значения контекста.

С версии 16.8 с появлением хуков, для этой задачи используется хук **useContext**